\chapter{Projektverlauf}
\label{ch:methodologies}
In diesem Kapitel werden zunächst die Entstehungsprozesse von Backend und App detailliert.
Dabei wird das Vorgehen begründet und die Programmiermethodik kurz beschrieben.
Anschließend werden die Ergebnisse der Projektarbeit zusammengefasst.

\section{Entstehungsprozess}
\label{sec:methodologies:process}
Die Projektarbeit begann mit der Entwicklung des Backends.
Zunächst wurden Aufbau sowie Struktur festgelegt und implementiert um eine Arbeitsgrundlage zu schaffen.
Dank der modularen Zusammensetzung des Backends war es möglich die benötigten Endpunkte für Nutzer, Artikel sowie Transaktionen schnell und unabhängig voneinander zu implementieren.
Anschließend wurde die Authentifizierung hinzugefügt um Endpunkte vor unautorisierten Zugriffen zu schützen.
Da eine langfristige Nutzung des Backends in Frage kam, wurde der Quelltext nahezu vollständig getestet.
Tests wurden parallel zum eigentlich Programm geschrieben um Fehler schnell zu erkennen.
Im Laufe der Entwicklung wurde das Backend mehrfach überarbeitet um einen möglichst funktionalen Programmierstil zu erreichen.
So konnten Lesbarkeit des Quelltextes verbessert und Fehleranfälligkeit reduziert werden.
Während der gesamten Projektarbeit wurde zudem die Formatierung des Quelltextes mit dem Tool \textit{klint}\footnote{Siehe \url{https://github.com/pinterest/ktlint}.} kontrolliert und korrigiert.
Darüber hinaus wurden Open Source Bibliotheken verwendet, falls Problemlösungen einen größeren Aufwand erforderten.
Dadurch konnte die Entwicklungszeit verkürzt und auf die eigentliche Aufgabenstellung fokussiert werden.

Die Entwicklung der App begann Ende April.
Analog zu den Endpunkten des Backends wurden die Bildschirme der App nacheinander implementiert, wobei jeweils mehrere Revisionen durchgeführt wurden.
Eine Verwendung der Android Jetpack Bibliotheken erlaubten dabei eine schnelle Entwicklung mit einem geringen Anteil an Boilerplate Code.
Um diesen weiter zu reduzieren wurden im Laufe der Entwicklung häufig auftretende Muster, wie beispielsweise von ViewModels initiierte Aktionen, in Klassen ausgelagert.
Auch bei den ViewModels selbst sowie Fragmenten wurde Vererbung verwendet um oft benötigtes Verhalten nicht mehrfach zu implementieren.
Zudem wurde die Fehlerbehandlung zentralisiert um die Fehlerausgabe zu vereinfachen und Abstürze zu verhindern.
Durch solche Änderungen war es möglich den Quelltext deutlich zu kürzen.

Zunächst wurde die App für einen Nutzer pro Endgerät entwickelt.
Anfang Juni wurde, nach Anfrage des Projektbetreuers, ein zusätzlicher Modus für mehrere Nutzer implementiert.
Weil die einzelnen Komponenten der App bereits modular und wiederverwendbar waren, konnte diese größere Änderung schnell umgesetzt werden. 
Im Anschluss wurden ein Großteil der Benutzeroberflächen sowie deren Verwendung überarbeitet und verbessert.

Nachdem die Funktionalität beider Teilprojekte vollständig implementiert war, wurde mit der Dokumentation des Quelltextes begonnen, welche im Internet abrufbar ist\footnote{Siehe \url{https://koffee.yeger.eu}.}.

\section{Ergebnisse}
\label{sec:methodologies:results}
Alle Grundfunktionen des Kaffeekassensystem wurden sowohl in der App als auch im Backend umgesetzt.
Dazu gehören die administrative Verwaltung von Artikeln und Nutzern sowie Kaufen und Stornieren.

Nach Wünschen der Projektbetreuer wurden Benutzeroberflächen umgebaut und die Verwendung der App angepasst.
Zusätzlich wurde ein alternativer Modus für eine geteilte Verwendung durch mehrere Nutzer in der App implementiert.

Für das Backend wurde zusätzlich eine Konfiguration erstellt, die einen sicheren Betrieb über HTTPS ermöglicht und diesen selbstständig einrichtet.
Des Weiteren resultiert die Modulare Struktur des Backends in einer einfachen Erweiterbarkeit, falls ein Hinzufügen neuer Funktionalitäten erwünscht ist.
Die vollständige Dokumentation des Quelltexts und das Einhalten von Formatierungskonventionen unterstützen diese Eigenschaft weiter.

